Testament
1901 aastal Kolmekümne esimesel Januaril ilmus Krootuse wallakohtu ette Kioma Wallaliige talupoeg Jaan Dawita poeg Rocht ja palub järgmist testamenti oma waranduse kohta kohtulikult kinnitada: " Minu Jaan Dawita poeg Rocht warandus, mis õiguse teel omale olen omandanud on järgmine: Wõru Kreisis Kioma Wallas Warbuse mõisa all olew pool talu "Pera I" mille wäärt arwan oma puhta südame teadmise järgi 2500 rubla, kaks tuhat wiis sada rubla, maa wäärtus 12 taaldrid, talus olewa ehituse, raudwara j.n.e. peale selle weel liikuw warandus, nagu tua mööblid, elajad ja põllu arimise riistad, mis nimetud talus on; Kõik eelpool nimitud warandus jääb peale minu surma minu poja Johanile järgmiste tingimiste all nimelt: 1, Minu poeg Johann kui minu talu perija wõtab oma peale nimitud poole talu Pera N 1 peal seiswa Kreditseltsi wõla  1200 rubla suur, 2, Wõlg Paul von Lieversile 325 rubla, 3, Ema Katre jääb poja Johani hoolekandmise ala kooni tema, ema surmani 4, Poeg Johann massab tõistele pärijatele, minu poegadele, Kusta ja Dawidale järgmiselt: a) Kustale tänasest arwatud 5 aasta perast üks sada wiiskümmend rubla (150 rbl) ja 6dal aastal üks sadawiis kümmend rubla (150 rbl) Kokku 300 rubla, wälja ilma protsentiteta. b, Dawitale, kes juba suurema hariduse saanud, kakssada rubla (200 rbl) ilma protsentita 10 aasta perast, tänasest arwatud. Soowin, et see minu wiimane tahtmine täidetud saab. 
Eesseiswat tunnistan oma nime allakirjutamisega Jaan Rocht [allkiri]
Üks tuhat üheksasada esimesel aastal Jaanuarikuu kolmekümne esimesel päeval on Krootuse Wallakohus Krootuse wallamajas, eesseiswat testamenti kinnitanud, mis juures wallakohus tunnistab et testamendi tegija Jaan Dawita p. Rocht kohtule isiklikult tuttaw ja et temal seaduslik õigus aktisi teha on ja et tema Jaan Rocht, peale selle testamendi temale ettelugemist temale tõeste oma käega allakirjutanud on.
Kohtueesistuja J Kuhi [allkiri]
Kirjut c.kuddo  [allkiri]
